<resources>
    <string name="app_name">中国历史伟人</string>
    <string name="bt_return">返回</string>
    <string-array name="name">
        <item>蔡伦</item>
        <item>邓小平</item>
        <item>孔子</item>
        <item>老子</item>
        <item>刘彻</item>
        <item>毛泽东</item>
        <item>孟子</item>
        <item>秦始皇</item>
        <item>司马迁</item>
        <item>杨坚</item>
        <item>朱熹</item>
    </string-array>
    <string-array name="details">
        <item>蔡伦( —121)
东汉湖南耒阳县人。字敬仲，生年不详。明帝末年入宫充宦官，中历小黄门。和帝时，为中常待，开始参预朝政。曾任主管宫廷御用器物制造的尚方令。
以前，人们用缣帛或竹、木简写字。“缣贵而简重，不便于人”。至西汉时，出现一种原始纸。人们在漂洗丝絮时，经常在篾席上揭出一层薄絮，可以书写，人称絮纸；漂麻时，也有类似发现，称为麻纸。这种原始纸张，既不常用，数量也少，而且块片小，不方正，使用也不便。
蔡伦为尚方令时，受到启发，组织能工巧匠，开始研制纸张。汲取前人经验，在原料上，从麻木推想到麻头、破布、旧鱼网和树皮等；在制作方法上，将原料捣碎，再经悬浮、抄造。开始采用单一原料，后又将几种原料混合在一起，成为多种原料，实行新法造纸。元兴元年（105）获得成功，用于书写，逐步取代缣帛、竹木简和原始纸类。安帝元初元年（114），受封为龙亭侯，食邑300户。此种纸张，人称“蔡伦纸”。后世也因此将蔡伦传为我国造纸术的发明人。
先是，在章帝时，蔡伦受窦皇后指使，罗织罪名，将安帝祖母宋贵人破孩致死。永宁二年（121）三月，邓太后逝世，安帝亲政，追究其罪责，伦自杀。</item>
        <item>邓小平（1904～1997） 伟大的马克思主义者，无产阶级革命家、政治家、军事家、外交家，中国共产党、中国人民解放军、中华人民共和国的主要领导人之一，中国社会主义改革开放和现代化建设的总设计师，邓小平理论的创立者。
祖籍江西省吉安府庐陵县（今江西吉安市吉安县），1904年8月22日生于四川省广安县协兴乡牌坊村。原名邓先圣，学名邓希贤。5岁入私塾就学，1910年入协兴乡初级小学学习，1915年入高小学习，1918年高小毕业后考入广安县中学。1919年秋考入重庆勤工俭学留法预备学校。1920年10月赴法国勤工俭学入诺曼底区巴耶男子中学学习。1922年参加中国共产主义青年团旅欧支部，1924年当选为旅欧共青团执行委员会书记局委员，同时转为中国共产党党员。1926年初到苏联入莫斯科中山大学学习。</item>
        <item>孔子(公元前551—前479年)，名丘，字仲尼，鲁国昌平陬邑(今山东曲阜东南)人。春秋末期的思想家、教育家和政治家，儒家学派的创始人，是对中国历史文化影响最大的人物之一，在全世界，特别是在东南亚各国也有很大影响，是世界文化名人之一。
孔子的先祖是殷末纣王之庶兄微子启，启奉商祀，封于宋。六世祖孔父嘉，始以孔为姓。五世祖木金父避难奔鲁，后乃定居鲁国陬邑。父叔梁纥为鲁武士，以勇力闻于诸侯，晚年与颜氏女徵在结婚而生孔子。
孔子幼时常以陈俎豆、设礼容为戏。3岁丧父，受教于贤母徵在。15岁立志于学。年轻时曾做过管粮仓、管放牧的小官。相传，他曾问礼于老聃，学乐于苌弘，学琴于师襄。34岁时鲁大夫孟僖子之嗣孟懿子及南宫敬叔来学礼，从此，孔子开始授徒讲学。
</item>
        <item>老聃，姓李名耳，字伯阳，聃是谥号，春秋时楚国苦县(今河南省鹿邑县东)人，生卒年不详。他曾担任周朝的守藏室之史，后又为柱下史，通晓上下古今之变，晚年隐居于沛，躬耕授徒，讲德论道，后西入关中，客死于秦。
入战国后，他的语录流传浙广，经环渊最后整理，成《道德经》上、下篇，即今本《老子》。在《老子》书中，把宇宙万物的本看作"道"或"朴"，有时称"无"。道是创造一切的母力，超绝时空的绝对存在，永远不可感知的精神实体，而它所唯一取法的，正是纯抽象的"自然"。这个"玄之又玄"的道，永远依照自然的法则，在那里循环运转，"周行而不殆"。只有通过塞竞闭门，"静观玄览"，即"以玄观玄"，才可能有所领会。所谓"不出户，知天下"，"其出弥远，知其弥少"。由此出发，《老子》提出"反者道之动"的命题，意识到一切事物都寓正反两方面的对立中，它们互相依存，又自然的互相转化，"正复为奇，善复为妖"，"祸兮福所倚，福兮祸所伏"，"有之以为利"，"无之以为用"。
</item>
        <item>刘彻，汉武帝刘彻（公元前156年7月14日 －公元前87年3月29日），西汉第七位皇帝，杰出的政治家、战略家、诗人。
汉武帝十六岁时登基， 为巩固皇权，汉武帝设置中朝，在地方设置刺史，开创察举制选拔人才。采纳主父偃的建议，颁行推恩令，解决王国势力，并将盐铁和铸币权收归中央。文化上采用了董仲舒的建议，“罢黜百家，独尊儒术”，结束先秦以来“师异道，人异论，百家殊方”的局面。汉武帝时期攘夷拓土、国威远扬，东并朝鲜、南吞百越、西征大宛、北破匈奴，奠定了汉地的基本范围，开创了汉武盛世的局面，另开辟丝路、建立年号、颁布太初历、兴太学等举措亦影响深远。
汉武帝在各个领域均有建树，但在位后期穷兵黩武，又造成了巫蛊之祸，为此留下负面评价。征和四年（公元前89年），汉武帝下罪己诏。后元二年（公元前87年），汉武帝崩于五柞宫，享年70岁，谥号孝武皇帝，庙号世宗，葬于茂陵。
</item>
        <item>毛泽东，毛泽东（1893年12月26日－1976年9月9日），字润之（原作咏芝，后改润芝），笔名子任。湖南湘潭人。中国人民的领袖，马克思主义者，伟大的无产阶级革命家、战略家和理论家，中国共产党、中国人民解放军和中华人民共和国的主要缔造者和领导人，诗人，书法家。 1949至1976年，毛泽东担任中华人民共和国最高领导人。他对马克思列宁主义的发展、军事理论的贡献以及对共产党的理论贡献被称为毛泽东思想。因毛泽东担任过的主要职务几乎全部称为主席，所以也被人们尊称为“毛主席”。毛泽东被视为现代世界历史中最重要的人物之一，《时代》杂志也将他评为20世纪最具影响100人之一。
</item>
        <item>孟子，孟子（约公元前372—前289年），战国时期的思想家、政治家、教育家，儒家思孟学派的代表人物；名轲，字子舆，鲁国邹（今山东邹县东南）人。被认为孔子学说的继承者，有“亚圣”之称。
相传孟子是鲁国贵族孟孙氏的后裔，幼年丧父，家庭贫困，曾受业于子思的学生。学成以后，以士的身份游说诸侯，企图推行自己的政治主张，先后到过梁（魏）国、齐国、宋国、滕国，虽曾被齐宣王尊之为客卿，但终不见用。晚年退居讲学，和他的学生一起，“序《诗》、《书》，述仲尼之意，作《孟子》七篇”。他站在儒家的立场继承发展了孔子的思想，提出一套完整的思想体系，对后世产生了极大的影响。
孟子哲学思想的最高范畴是天。他继承孔子的天命思想，剔除了其中残留的人格神的含义，把天想象成为具有道德属性的精神实体。他说：“诚者，天之道也”。孟子把诚这个道德概念规定为天的本质属性，认为天是人性固有的道德观念的本原。凡是人力所不及的，孟子都归结为天的作用。因而，他主张“乐天、畏天、事天”，顺从地接受天的安排。他的哲学思想具有客观唯心主义的性质。
孟子认为天与人二者是相通的，天是万事万物的主宰，人事的一切，无论是政治制度、道德原则、社会历史发展还是个人的穷通祸福，都是由天来决定的。人，不仅善性来自天赋，而且人心的思维功能也是天所赐予的。这种天人合一的思想集中地体现在下面三个哲学命题中：“尽其心者，知其性也。知其性，则知天矣”；“万物皆备于我矣。反身而诚，乐莫大焉”；“是故诚者，天之道也；思诚者，人之道也。”
</item>
        <item>秦始皇，秦始皇(前259—前210)，嬴姓(一说赵姓)，名政，秦庄襄王之子，中国历史上杰出的政治家、军事家、统帅。
秦始皇于秦昭王四十八年正月生于赵国邯郸，是秦庄襄王与吕不韦的姬妾所生，所以有人说秦始皇为吕不韦之子。出生后，姓赵。公元前247年，庄襄王死，嬴政即秦王位，时年13岁。相国吕不韦掌握实权。
公元前238年，22岁的秦王政加冕亲政。这年，宦官嫪毐发动宫廷政变，秦始皇派昌平君、昌文君率兵围剿长信侯嫪毒，并悬赏说：“有生得毐，赐钱百万；杀之，五十万。”(《史记·秦始皇本纪》)。将把叛乱者一网打尽。第二年，又借嫪毒事件，免去“仲父”吕不韦的相国职务，把朝政大权收回到自己手中。又听从李斯之议，继续重用客卿，定下金帛利诱与武力打击相结合的方略，加快兼并六国的战争步伐。
</item>
        <item>司马迁，司马迁（前145—前87年后），字子长，西汉夏阳（今陕西韩城，一说山西河津）人，我国西汉伟大的史学家、思想家、文学家，著有《史记》，又称《太史公记》，他记载了上自中国上古传说中的黄帝时代，下至汉武帝太初四年（公元前100年），共3000多年的历史。
司马迁（公元前145—公元前87）以其“究天人之际，通古今之变，成一家之言”的史识，使《史记》成为中国历史上第一部纪传体通史，对后世的影响极为巨大，被鲁迅誉为“史家之绝唱，无韵之离骚”。司马迁一生只写了《史记》，其父司马谈为太史令（相当于现在国家图书馆馆长一职）。早年司马迁在故乡过着贫苦的 。建元六年，窦太后死后，汉武帝罢绌黄老、刑名、百家之言，重新发动尊儒，这便是有名的“罢黜百家，独尊儒术”。汉武帝元朔二年，司马迁从夏阳[念"假"] 迁居长安，后随家迁于京城，从孔安国学《尚书》，从董仲舒学《春秋》。随后他继承父业为太史令。公元前104年，司马迁在主持历法修改工作的同时，正式动笔写《太史公书》。天汉二年（公元前99年），他因为“李陵事件”，为投降匈奴的李陵求情，因此直言触怒了汉武帝，认为他是在为李陵辩护，遂遭受宫刑。在狱中司马迁发奋图强，自强不息，忍受了非常人所能忍受的痛苦，继续编写《史记》。司马迁出狱后任中书令，继续发愤著书，终于于公元前91年完成了《史记》。公元前87年，司马迁逝世，终年56岁。对于司马迁的死因，因史料无明确记载，至今仍为未解之谜。
</item>
        <item>杨坚，杨坚(541～604年)，即隋文帝，小名那罗延，弘农华阴(今陕西华阴市)人。隋王朝的建立者，我国历史上著名的政治家。
杨坚出身名门望族。相传他是西汉太尉杨震的十四代世孙。其父杨忠，是北周名将之一，早年随宇文泰在关西起义。赐姓普六茹氏。立过大功，位至柱国、大司空、隋国公。杨坚14岁担任京兆尹曹，15岁因父望被授散骑常侍、车骑大将军、仪同三司。16岁迁为骠骑大将军、加开府。周明帝时，任右小宫伯、进封大兴郡公。周武帝时，任左小宫伯，进位大将军，后袭爵隋国公。武帝将杨坚长女聘为皇太子妃，从此，杨坚益加受宠。北周建德四年(575)，杨坚率领三万水军攻打北齐。次年又随武帝平齐，进为柱国，出任定州(今河北定县)总管，不久又改任亳州(今安徽淮泗)总管。建德七年(579)，周宣帝即位，杨坚长女被封为皇后，杨坚拜为上柱国、大司马。大象初年，担任过大后丞、右司武，转大前疑。
北周大象二年(580)春，年仅8岁的周静帝继位。杨坚以太后父亲的身份总理朝政，控制了北周最高军政大权。当时，相州(今河南安阳)总管尉迟迥不满杨坚专权，联合益州(今湖北安陆)总管司马消难先后起兵反杨。杨坚命上柱国韦孝宽讨伐尉迟迥，平息了叛乱。北周大定元年(581)二月，杨坚推翻周静帝，自立为帝，定国号为隋，改元开皇，建都长安。翻开了历史新的一页。
</item>
        <item>朱熹，朱熹，字元晦，后改仲晦，号晦庵，别称紫阳，江西婺源人，生于福建尤溪。父朱松于宋宣和五年(1123年)任尤溪县尉，任满寄居于该县水南郑安道馆舍。建炎四年(1130年)九月十五日，朱熹出生。朱熹自幼聪敏好学，7岁，随父母迁居建州(今福建建瓯)。14岁时，遵照其父临终嘱咐，投奔崇安县友人胡宪、刘勉之。胡、刘视朱熹如子侄，安排生活，热情教诲。刘勉之还将女儿嫁给朱熹。
绍兴十八年(1148年)，朱熹登进士。绍兴二十一年(1151年)，出任泉州同安县主簿，任上常向学子、生员讲圣贤做人处事的道理；又倡建经史阁，收藏书籍以供阅读；在公事余暇，探索佛、老及各家哲学思想。3年任满，回崇安武夷山中，建中山堂，讲学著述，曾步行到延平，向其父同窗李侗请教。绍兴三十年(1160年)冬，朱熹第三次拜见李侗，被李侗收为门生。朱熹的“逃禅归儒”，即直接受李侗的启发。朱熹受李侗的指教与影响，承袭“洛学”正统，奠定了理学基础。
隆兴元年(1163年)，宋孝宗诏求各方臣民意见。朱熹上奏章叙述施政过失，认为“帝王之学，必先格物致知，以极夫事物之变，使义理所存，纤悉毕照，则自然意诚心正，而可以应天下之务”。意图用理学来推行政治。次年十一月，朱熹与孝宗奏对于垂拱殿，认为：宋与金有不共戴天之仇，主张抗金，反对和议。
乾道三年(1167年)，朱熹应长沙岳麓书院主持的邀请，前往讲学，持续两个多月，开启书院会讲制度的先河。乾道七年(1171年)，因母舅丧事回故里，顺便查访其父衙署旧址，并亲书“韦斋旧治”，刻石立碑纪念。乾道九年(1173年)，尤溪县重修学宫，朱熹撰写《重修尤溪庙学记》，题书“明伦堂”，制匾悬挂于学宫正堂。此后，天下学宫匾皆摹此刻制、悬挂。
</item>
    </string-array>
    <string-array name="photo">
        <item>@drawable/cailun</item>
        <item>@drawable/dengxiaoping</item>
        <item>@drawable/kongzi</item>
        <item>@drawable/laozi</item>
        <item>@drawable/liuche</item>
        <item>@drawable/maozedong</item>
        <item>@drawable/mengzi</item>
        <item>@drawable/qinshihuang</item>
        <item>@drawable/simaqian</item>
        <item>@drawable/yangjian</item>
        <item>@drawable/zhuxi</item>
    </string-array>
    <string name="skip_ad">跳过</string>
</resources>
